\chapter{Материалы и методы исследования}
\label{cha:ch_3}

\section{Материалы исследования}
\label{sec:materials}

Объектом исследования послужили \num{50} беспородных крыс-самцов, с массой 
тела \SIrange{430}{470}{\gram}. На \num{50} крысах проведено \num{5} серий
экспериментов, включающих исследование изменений массы тела, уровня ферментов
печени в сыворотке крови, бактериального посева из мезентериальных лимфоузлов,
относительной массы внутренних органов.

\subsection{Моделирование токсического поражения печени}
\label{subsec:liver_damage_modelling}

\begin{itemize}

	\item Контрольная группа (интактные здоровые животные) – крысам вводили 
внутрижелудочно ежедневно воду в количестве 
\SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;
	
	\item Опытная группа I - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно раствор 
спирта \SI{40}{\degree} в дозе \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} 
в течение \num{21} дня;
	
	\item Опытная группа II - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно  
алкогольный напиток (водка)  в дозе \SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в 
течение \num{21} дня;
	
	\item Опытная группа III - крысам вводили внутрижелудочно ежедневно раствор 
парацетамола в дозе \SI{500}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} в течение \num{21} дня;
	
	\item Опытная группа IV - крысам вводили внутрижелудочно однократно 
раствор  CCl$_4$  в дозе \SI{1}{\milli\litre\per{\kilo\gram}}, с \num{5}-ых
суток ежедневно внутрижелудочно  вводили алкогольный напиток (водка) в дозе
\SI{14}{\milli\litre\per{\kilo\gram}} в течение \num{17} дней.

\end{itemize}

Введение исследуемых веществ осуществлялось утром (с $9$ до $11$ часов), 
натощак.

\subsection{Содержание животных}
\label{subsec:animals}
Животные содержались в индивидуальных поликарбонатных клетках, покрытых 
стальными решетчатыми крышками с кормовым углублением.

После введения исследуемых веществ крысам давали стандартный полнорационный 
комбикорм, творог, морковь, профильтрованную водопроводную воду. 

Во время экспериментов  температура воздуха в помещении, в котором находились 
животные, поддерживалась на уровне \SIrange{20}{24}{\celsius}. Режим 
освещенности: с $8$ до $20$ часов - свет, с $20$ до $8$ часов - сумеречное 
освещение.

Эвтаназия животных осуществлялась под наркозом в виде смеси золетила \num{100}
и \SI{2}{\percent} ксилазина.

\section{Методы исследования}
\label{sec:methods}
В начале эксперимента и перед эвтаназией у всех животных измеряли массу тела. 
После введения наркоза и вскрытия брюшной полости производили забор крови из 
полой вены для определения уровня ферментов печени в сыворотке крови. Затем 
выделяли участок брыжейки с лимфатическими узлами для бактериологического 
анализа. После этого осуществлялся забор внутренних органов (печень, почки, 
надпочечники, селезенка, слепая кишка) для определения их относительной массы.

\subsection{Определение уровня ферментов в сыворотке крови}
\label{subsec:methods_ferments}
В сыворотке крови определялись нижеперечисленные параметры с помощью 
автоматического биохимического анализатора Beckman Coulter AU-2700 (Ирландия)
с использованием соответствующих для каждого параметра наборов реагентов   
Beckman Coulter:
\begin{itemize}
	\item Щелочная фосфатаза (ALP);
	\item Аланинаминотрансфераза (ALT);
	\item Аспартатаминотранcфераза (AST);
	\item Лактатдегидрогеназа (LDH).
\end{itemize}

\subsection{Микробиологическое исследование мезентериальных лимфоузлов}
\label{subsec:methods_microbiology}
Микробиологическое исследование мезентериальных лимфоузлов проводилось в 
соответствии с нормативными документами, принятыми для исследования кала у 
людей: отраслевым стандартом 91500.11.0004-2003 "Протокол ведения больных. 
Дисбактериоз кишечника". Количество бактерий в каждом виде выражали в КОЕ/мл.

\subsection{Определение относительной массы внутренних органов}
\label{subsec:methods_relative_mass}
Абсолютную массу исследуемых органов определяли сразу же после вскрытия с 
помощью прецизионных весов фирмы Mettler. Затем рассчитывали относительную 
массу органов - отношение массы органа к массе тела в \%. 

\subsection{Статистическая обработка результатов исследований}
\label{subsec:methods_statistics}
Для каждой группы животных рассчитывали среднее значение, медиану, и 
персентили.  В связи с тем, что распределение значений не носили нормальный 
характер, то данные в окончательном варианте представляли как медиану и 
персентили – Ме (25;75)\% и для статистического анализа  использовали 
непараметрические критерии. Для сравнения значений динамики изменения массы 
тела, уровня ферментов  печени в сыворотке крови, данных бактериологического 
анализа, относительной массы внутренних органов, опытных групп с контрольной 
группой использовали непараметрический U-критерий Манна-Уитни. Статистически 
значимыми считались значения с $p<0.05$.
